[
  {
    "question_number": 1,
    "question": "الإصرار ...... سلاحًا الحازم ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "والاستمرار – العجول",
      "والتمني – المكافح",
      "والتكرار – الأريب",
      "والتفاني – الغضوب"
    ],
    "answer": "والتكرار – الأريب",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 2,
    "question": "من تكلّم عن نفسه بما ......، تكلّم الناس عنه بما ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يحب – يكره",
      "يفرح – يأملون",
      "يشاهد – يسمعون",
      "يريد – يغضب"
    ],
    "answer": "يحب – يكره",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 3,
    "question": "لا تسارع إلى الناس بما....... فيقولون عنك ما لا.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يعرفون - يجهلون",
      "يكرهون- يعلمون",
      "يحبون -يعرفون",
      "يجهلون- يفعلون"
    ],
    "answer": "يكرهون- يعلمون",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "الكريم ......... إذا\nاستعطفته، واللئيم ........ إذا لاطفته.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يلين – يقسو",
      "يعطف – يرق",
      "يعظم – يتمرد",
      "يفرح – يعطي"
    ],
    "answer": "يلين – يقسو",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "تغاضَ عن ....... الصغيرة\nلأن لك ....... عظيمة.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأخطاء – حسنات",
      "المساوئ – سيئات",
      "الإشارات – مصائب",
      "الكلمات – خُطب"
    ],
    "answer": "المساوئ – سيئات",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "امنن على من شئت فأنت أميره، ...... إلى من شئت فأنت أسيره، ...... عمّن شئت فأنت نظيره.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "واحتج – واستغن",
      "وتقدّم – وترفَعْ",
      "وارتفع – وتجاوزْ",
      "وارجع - وتحدّث"
    ],
    "answer": "واحتج – واستغن",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "القشرة الأرضية .......... في معظمها من طبقات ........... الكعكة .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتمازج – تماثل",
      "تتكون – تشبه",
      "تتصوّر – تجانس",
      "تتلوّن – تسمى"
    ],
    "answer": "تتكون – تشبه",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "تعد الحملات الإعلامية ........حقيقيًا للبشر والموارد المالية على المدى البعيد ، انطلاقاً من مبدأ تعزيز القيم في .......... من وقوع المشكلات .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استغلالاً – الهروب",
      "استدراراً – السلامة",
      "استعداداً – الانتباه",
      "استثماراً –الوقاية"
    ],
    "answer": "استثماراً –الوقاية",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "تكثف وزارة الصحة جهودها الإعلامية .......... الناس من خطر إهمال بعض الأمراض المزمنة كالسكري وضغط الدم.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لتحذير",
      "لشفاء",
      "لإبعاد",
      "لمعالجة"
    ],
    "answer": "لتحذير",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "لا تعاقب على ............  الصغيرة بعقوبة الإصرار ، وعلى ...........بعقوبة العمد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعمد – الإصرار",
      "الهفوة – الخطأ",
      "الكبيرة – الصغيرة",
      "اتباع –الخير"
    ],
    "answer": "الهفوة – الخطأ",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "الخطأ …… يحتاج غالباً إلى العقاب أما الخطأ الناشئ عن …… لا يحسن فيه إلا التعليم .) الخطأ ......... يحتاج غالبًا إلى العقاب أما الخطأ الناشئ عن ......... فيحتاج إلى التعليم)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اليسير - ……",
      "النادر - ……",
      "المتعمد - الجهل",
      "…… - العجلة"
    ],
    "answer": "المتعمد - الجهل",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "اللسان عضو صغير ، به يكشف....... عن علل الجسد و...... عن مرض(علل) النفس( عن السفاهة )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخبراء – العلماء",
      "المرضى - الفلاسفة",
      "الأطباء – الحكماء"
    ],
    "answer": "الأطباء – الحكماء",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "إن الأمم التي تمر بها لحظات .......تجعلها تتفرق ثم يأتي ...... من أبناءها ليسهموا في اعادة توحيدها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حرجة–الطلب",
      "فارقة - الأدعياء",
      "حاسمة- الحكماء"
    ],
    "answer": "حاسمة- الحكماء",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "المتفائل يرى الضوء ولو كان ...........والمتشائم أحمق فمن حمقه عندما يراه ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بعيداً – يطفئه",
      "قريباً – يشعله",
      "مشتعلاً – يحرقه",
      "ساطعاً – يغلقه"
    ],
    "answer": "بعيداً – يطفئه",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "عملية ..... المستقبل ليست عملية سهلة لأن الغد ...... الملامح",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معرفة- ثري",
      "قبول – قوي",
      "رفض – باهت",
      "استطلاع - غامض"
    ],
    "answer": "استطلاع - غامض",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "تعرف قيمة الأشياء بأضدادها ؛ فلولا المرض لما عرفت الصحة ،ولولا .............لما استمتعت .........( لا تعرف قيمة الشيء إلا بضده فلا تعرف قيمة الصحة حتى تمرض ، لولا ..........لما استمتعت ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالأماني – للتفاؤل",
      "بالحب –للعاطفة",
      "النوم –بالعمل",
      "التعب – بالراحة"
    ],
    "answer": "التعب – بالراحة",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "الحياه بالتضاد ، لاتعرف قيمة الصحة حتى تمرض ولاتشعر ب….... إلا بعد …..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الراحة -التعب"
    ],
    "answer": "الراحة -التعب",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "القلق لا يمنع .... الغد؛ بل يسرق .... اليوم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أوصاب-شرور",
      "أوجاع - سرور",
      "فرح-هم",
      "سعادة- قدوم"
    ],
    "answer": "أوجاع - سرور",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "لا يدرك المرضى ....... السكري، بسبب عدم وضوح ........// كثير من المرضى لا يدركون ........... مرض السكري ، لعدم وضوح ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مقدمات - أعراضه",
      "أسباب-آثاره",
      "عقاقير- علاجه",
      "أعراض – مضاعفاته"
    ],
    "answer": "مقدمات - أعراضه",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "لا قيمة ل ............ ما لم يكن ............. من ذاتك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عطاءك - نابعاً",
      "أفعالك - نابعاً",
      "أفكارك -عقلك",
      "لعلمك – دافعاً"
    ],
    "answer": "عطاءك - نابعاً",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "لكي تكون شخصًا ناجحًا، يجب أن تكون ....... في الفوز أكبر من ............ من الهزيمة (الفشل ) .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رغبتك-خوفك",
      "نظرتك-........",
      "عينيك -........."
    ],
    "answer": "رغبتك-خوفك",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "إذا أردت النجاح فاجعل حصيلة توقعك ........ أكبر من حصيلة توقعك .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النجاح –الفشل"
    ],
    "answer": "النجاح –الفشل",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "قوة الطمع في ............ الأمل توجب ........... في الطلب وشدة الحذر من فوت المأمول",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بلوغ – الاجتهاد",
      "بلوغ –التراخي",
      "وصول –الفشل",
      "سرعة – الدقة"
    ],
    "answer": "بلوغ – الاجتهاد",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "من أجل…….الأمل يجب…….في الطلب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستمالة-الرقة",
      "بلوغ-الاجتهاد",
      "…….-القوة",
      "……..-السرعة"
    ],
    "answer": "بلوغ-الاجتهاد",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "من يعرف طريق الحق …… التضحيات من أجله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ظهرت",
      "بانت",
      "خفيت",
      "هانت"
    ],
    "answer": "هانت",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "من عرف الحق ………عنده التضحيات لأجله (من عرف الحق … عنده التضحيات .)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ظهرت",
      "هانت",
      "اختفت",
      "بانت"
    ],
    "answer": "هانت",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "الكاتب  يرى أشياء لا يراها الإنسان ....... ، يمر بها فلا تسترعي انتباهه ولا ........ تفكيره .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العادي- تشغل",
      "المفكر – توافق"
    ],
    "answer": "العادي- تشغل",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "تعلم........فليس كل الكلام يستحق........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاقناع-......",
      "التجاهل - الرد"
    ],
    "answer": "التجاهل - الرد",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "عوّد نفسك على ........ فليس كل ما يقال يستحق .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاقناع - الرفض",
      "الانتقام - الحرص",
      "التجاهل – الرد"
    ],
    "answer": "التجاهل – الرد",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "تعلم الصمت فليس ......ما يقال يستحق .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كل - الرد"
    ],
    "answer": "كل - الرد",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "أغلق فمك قبل  أن يغلق الناس……… (الرجل الحكيم هو الذي يغلق فمه قبل أن يغلق الناس ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفواههم",
      "آذانهم",
      "عقلهم"
    ],
    "answer": "آذانهم",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "إذا خططت ولم ........ فغير طريقتك ولا تغير ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتعثر - .....",
      "تنجح - السبب",
      "تفشل - .......",
      "توفق – الهدف"
    ],
    "answer": "توفق – الهدف",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "من كثر أدبه كثر شرفه وإن كان........ وبَعُد صيته وإن كان خاملا وساد وإن كان .......... وكثرت حوائج الناس إليه وإن كان فقيرا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غنيًا-غريبًا",
      "سيئ- مؤدبً",
      "وضيعًا –غريبًا",
      "حاكمًا-وحيداً"
    ],
    "answer": "وضيعًا –غريبًا",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "محن الحياة ........ الإنسان على نار الألم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنضج",
      "تشوي",
      "تقتل"
    ],
    "answer": "تنضج",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "اتخاذ القرار الصائب ينمو ب .......... و ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدراسة-العلم",
      "المقارنة-الاختيار",
      "الممارسة- التجربة"
    ],
    "answer": "الممارسة- التجربة",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "إن طول ........... في أية مهنة يقتل روح المبادرة والإبداع ويرسخ ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العمل – الموهبة",
      "الموضوع – التكرار",
      "الممارسة – النمطية",
      "المسافة –التبعية"
    ],
    "answer": "الممارسة – النمطية",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "لا تبكي على الشخص الذي......... بل دعه يبكي على.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سايرك-فراقك",
      "هجرك-هجرانك",
      "خانك-خيانتك",
      "باعك – ضياعك"
    ],
    "answer": "باعك – ضياعك",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "القضاء هو مقياس ........ وهو رأس مفاخر كل أمة  ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخير-حية",
      "الاستقرار-مسلمة",
      "القوة- الراقية",
      "الهيبة -العالمية"
    ],
    "answer": "الخير-حية",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "نستخدم …… في حملات …….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدم - التبرع",
      "اللقاح –التطعيم",
      "الماء - الإطفاء"
    ],
    "answer": "اللقاح –التطعيم",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "كما أنك تحب شراء المماليك بمالك فيجب عليك شراء الأحرار بـ .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مالك",
      "ملكك",
      "شرفك",
      "معروفك"
    ],
    "answer": "معروفك",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "عجبت لمن يشتري المماليك بماله ولا يشتري الاحراربـ.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شرفه",
      "معروفه",
      "ماله",
      "ملكه"
    ],
    "answer": "معروفه",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "كان محمد الفيتوري ........ ..... في العصر الحديث وكتب شعرا وجمعوه في .........كبير",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كاتباً – عمل",
      "رجلاً – مرموق",
      "متباهياً – شعر",
      "شاعراً - ديوان"
    ],
    "answer": "شاعراً - ديوان",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "كان محمد الفيتوري من ....... العصر الحديث وكتب شعراً جمعوه في .........كبير",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شعراء – ديوان",
      "أدباء – كتيب"
    ],
    "answer": "شعراء – ديوان",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "الطلاقة ....... ملكة تعين الإنسان على حسن ....... والإقناع .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفكرية – الاستماع",
      "اللفظية - التعبير",
      "الشعرية – التواري",
      "الحسية – الاستنطاق"
    ],
    "answer": "اللفظية - التعبير",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "لكي يحقق …… أهدافهم، يجب أن يقف…. مكتوفي الأيدي يتفرجون",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأشرار - الأخيار",
      "العدل-الظلم (المعلم – الطالب)",
      "الأخيار-الصالحين",
      "الأطباء - المرضى"
    ],
    "answer": "الأشرار - الأخيار",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "الشخص البطيء في : ………… هو الأكثر .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الوعود - مصداقية",
      "الردود -........",
      "الكلام - صراحة"
    ],
    "answer": "الوعود - مصداقية",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "من ايقن ب .............جاد في ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخلف - العطاء (الخلف- البذل ) (الخلف - العطية )",
      "الآخرة – الأنباء"
    ],
    "answer": "الخلف - العطاء (الخلف- البذل ) (الخلف - العطية )",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "من أيقن ........... جاد .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نفسه – روحه",
      "يمينه – يساره",
      "موته –أبناءه",
      "الخلف – بالعطية"
    ],
    "answer": "الخلف – بالعطية",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "عجبي لرجال .......أجسامهم و ........عقولهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنمو-تصغر(تكبر – تصغر)",
      "تضعف- تهزل",
      "تنمو – تنضج",
      "تكبر -تنمو"
    ],
    "answer": "تنمو-تصغر(تكبر – تصغر)",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "كلمة …… لا توجد إلا في قواميس ……..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صعب - الضعفاء",
      "سهل – الحكماء",
      "مستحيل - الأقوياء"
    ],
    "answer": "صعب - الضعفاء",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "الاختباء خلف .........الآخرين ينتج .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أراء – علماء",
      "بيوت – لصوصا",
      "قناعات – إمعات",
      "غايات – وسائل"
    ],
    "answer": "قناعات – إمعات",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "يجب الذهاب إلى الطبيب بشكل ......... ، لأن .......... خير من العلاج .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "منتظم – التداوي",
      "........-الدواء",
      "دوري-الوقاية",
      "يومي- وقائي"
    ],
    "answer": "دوري-الوقاية",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "لو كان المال يغني عن ..........، لما تزوجت بنات ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناس-الرجال",
      "الرجال-الملوك",
      "الناس-النساء",
      "النسب – الأغنياء"
    ],
    "answer": "الرجال-الملوك",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": ".......... الأمور  هو .......... في كل شيء .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رقي- الارتفاع",
      "أفسد-الزيادة",
      "أصلح- الاعتدال"
    ],
    "answer": "أصلح- الاعتدال",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 55,
    "question": "......... أهم هدف  في...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المدرسة- الحياة",
      "الواجبات - الدراسة",
      "الخريجات – التعليم",
      "المخرجات – الدراسة (المخرجات – التعليم )"
    ],
    "answer": "المخرجات – الدراسة (المخرجات – التعليم )",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 56,
    "question": "تكلم وأنت .......... وستقول  كلام..........عليه طوال حياتك.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غاضب–تندم",
      "مبتسم- تفرح",
      "فاهم- تندم",
      "مبتهج – تسعد"
    ],
    "answer": "غاضب–تندم",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 57,
    "question": "إن العامة يرون أن العالِم ...... يكونون عند حضرته كالطفل في .... أمه .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحافظ- بطن",
      "العامل- حجر",
      "الكيس - بيت",
      "المتواني – عطف"
    ],
    "answer": "العامل- حجر",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 58,
    "question": "الصداقة.................. الحياة زهورا .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تزهو (تنتج)",
      "تكسو",
      "تنمي",
      "تكثر"
    ],
    "answer": "تكسو",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 59,
    "question": "الإهمال  يقتل أي علاقة مهما كانت قوية ، ........... يصنع أي علاقة مهما كانت مستحيلة.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "والعدل",
      "والتواضع",
      "والاهتمام",
      "والالتزام"
    ],
    "answer": "والاهتمام",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 60,
    "question": "...........  يقتل أي علاقة مهما كانت قوية و ........... يصنع أي علاقة مهما كانت مستحيلة.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإهمال- الاهتمام"
    ],
    "answer": "الإهمال- الاهتمام",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 61,
    "question": "الشخص......هو الذي يحول حجارة الناس إلى نجاح  ((الشخص ......... هو الذي يبني من الحجارة التي تلقى عليه بنية تحتيه ) .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناجح",
      "الماهر",
      "الحازم",
      "الطيب (المكافح)"
    ],
    "answer": "الناجح",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "الشخص..... هو الذي يحول الحجارة التي يرميها عليه الآخرون إلى أساس ثابت .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناجح",
      "المكافح",
      "الحازم",
      "الطيب"
    ],
    "answer": "الناجح",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 63,
    "question": "الشخص .......كالجبل، كلما رماه الناس بأحجار الحقد أو الحسد، زادت الجبل قوة وارتفاعاً!",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناجح",
      "الحازم",
      "المخلص"
    ],
    "answer": "الناجح",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 64,
    "question": "إن لحظة .......... تساوي أحيانا حياة من الخبرة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعقل",
      "تفنن",
      "تعجل",
      "تسرع"
    ],
    "answer": "تعقل",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 65,
    "question": "....... تسلم به خير من ........ تندم عليه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صمت-نطق",
      "خير-علة",
      "علم-عالم",
      "حسنة-سيئة"
    ],
    "answer": "صمت-نطق",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 66,
    "question": "الصمت عند الفرح ........... و الصمت عند النصيحة ......... و الصمت عند الفوز ثقه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خسارة - أدب",
      "تبلد -فشل",
      "خير-رزق",
      "عمل-علم"
    ],
    "answer": "خسارة - أدب",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 67,
    "question": "بعض الناس يضيعون أوقاتهم في  .......... المال ثم يضيعون هذا المال في........الوقت",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جمع ـ قتل",
      "هدر- صرف",
      "تعداد – مراجعة (حب – استغلال)",
      "جني – إدارة"
    ],
    "answer": "جمع ـ قتل",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 68,
    "question": "الشعر يجب أن يكون من معطيات .................. لا ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإحساس - الحواس",
      "الإيمان - الخواطر",
      "العمل - النضج",
      "العلم – الشهادة"
    ],
    "answer": "الإحساس - الحواس",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 69,
    "question": "إن افضل جندي هو الذي ..........  والمقاتل المتمكن هو الذي ينجح بلا .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا يحارب-يتراجع",
      "لا يقاتل-عنف",
      "لا يتقهقر - هزيمة",
      "...... – رحمة"
    ],
    "answer": "لا يقاتل-عنف",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 70,
    "question": "راحة النفس في قلة .........وراحة الجسد في قلة..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النوم – السهر",
      "الهموم – الزكام",
      "الكلام – الزحام",
      "الآثام – الطعام"
    ],
    "answer": "الآثام – الطعام",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 71,
    "question": ".......السعيدة تكون ب ....... بين الزوجين مما يقوي الحب بينهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الزيجات -الاحترام",
      "العلاقات – النية",
      "النفقات – الأعمال",
      "المودة –الحقد"
    ],
    "answer": "الزيجات -الاحترام",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 72,
    "question": "كم من نعمة في طيّ ............ و كم من نقمة في طيّ ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نقمة – نعمة",
      "ميسرة - معسرة"
    ],
    "answer": "نقمة – نعمة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 73,
    "question": "تسعى الدول الي الاهتمام بالجيل و.........النوعية لذا تحرص الدول.........على اصلاح برامجها التعليمية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكفايات – المتقدمة",
      "الشخصيات – المتعلمة",
      "حاجات – الكبيرة",
      ".......- المتحكمة"
    ],
    "answer": "الكفايات – المتقدمة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 74,
    "question": "ميخائيل نعيمة ........... تطوير الحركة الفكرية والثورة الثقافية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قاد",
      "باد",
      "كاد",
      "فاد (عاد)"
    ],
    "answer": "قاد",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 75,
    "question": "ندنو من......... بقدر ما ندنو من التواضع.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العظمة",
      "الكبر",
      "الضعف",
      "الشفقة"
    ],
    "answer": "العظمة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 76,
    "question": "ان الاتصال في العلاقات ....تشبه التنفس في الانسان كلاهما يهدف الى ......الحياة .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المحاضرة – المناظرة",
      "المحكمة–المناظرة",
      "العلمية – فناء",
      "الإنسانية–استمرار"
    ],
    "answer": "الإنسانية–استمرار",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 77,
    "question": "الألفاظ هي رداء ...... فيجب ألا  تكون في ثياب رثة  بالية .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفكارنا",
      "أرقامنا (أقوالنا)",
      "هيئاتنا",
      "طلباتنا"
    ],
    "answer": "أفكارنا",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 78,
    "question": "العيب في سفينتنا ليست ....... التي بدأت تلوح في الأفق بل في الفئران التي تأكل ......... ونحن عنها غافلون.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العاصفة – جنباتها (جوانبها)",
      "البروق- طعامنا",
      "السفن- أطرافها",
      "الأمواج – مراسيها"
    ],
    "answer": "العاصفة – جنباتها (جوانبها)",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 79,
    "question": "إذا استطعت أن تقابل الله اخمص البطن عن ........الناس كافٍ لسانك عن ........فافعل ذلك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صادق- اللهجة",
      "أموال – أعراضهم",
      "عال – اليد",
      "خفي – النفس"
    ],
    "answer": "أموال – أعراضهم",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 80,
    "question": "انتشار ........... الإسلامية في أنحاء العالم دليل على ..........الحضارة الإسلامية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الآراء- روعة",
      "الأسواق-نهضة",
      "العمارة – عظم",
      "الأفكار –تقدم"
    ],
    "answer": "العمارة – عظم",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 81,
    "question": "الذين لا يتراجعون عن آرائهم يحبِّون أنفسهم أكثر مما يحبون..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحقيقة",
      "غيرهم",
      "آراءهم",
      "التراجع"
    ],
    "answer": "الحقيقة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 82,
    "question": "إذا سلكت الطريق ….. فلن تحتاج إلى …… للوصول إلى النهاية ، بل تحتاج إلى الوعي كي تستدير وتعود أدراجك (لو سلكت الطريق ........ لن تحتاج ........ حتى تصل للنهاية لأنك ستعرف وستعود أدراجك.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخطأ- السرعة",
      "الصواب- الوقوف",
      "الصواب-بطئ"
    ],
    "answer": "الخطأ- السرعة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 83,
    "question": "إذا سلكت الطريق. …… فلن تحتاج إلى ……. كي تصل لنهايته ، بل تحتاج إلى الوعي لكي تستدير وتعود أدراجك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الطويل -بطء",
      "الصوب-التوقف",
      "القصير -التعافي",
      "الخاطئ - السرعة"
    ],
    "answer": "الخاطئ - السرعة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 84,
    "question": "أعطني سمكة تعطيني طعام.....ولكن علمني الصيد تعطيني طعام.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كاف – واف",
      "يومي – دائم",
      "كثير -.....",
      "لذيذ - وفير"
    ],
    "answer": "يومي – دائم",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 85,
    "question": "إذا أعطيتني سمكة سيكون لدي طعام…….وإذا علمتني الصيد سيكون لدي طعام…..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لذيذ-وفير",
      "كافٍ- وافٍ",
      "يومي – دائم"
    ],
    "answer": "يومي – دائم",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 86,
    "question": "لا تتهاون في الأمور …….  اذا كانت قابلة ل….. ( لا تتهاون في الشيء ........ إذا كان قابل ل ........)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البسيطة المغفرة",
      "الصغيرة – التنامي"
    ],
    "answer": "الصغيرة – التنامي",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 87,
    "question": "القوة الحقيقية لا يقصد بها القوة ........  فقط بل القوة الحقيقية هي التي تتمثل بـ ....... التي لا يهزها شيء والتي لا تقهر .( القوة ليست القوة ............ بل هي .......... التي لا تقهر)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجسدية -الإرادة",
      "النفسية - .......",
      "العقلية - .........."
    ],
    "answer": "الجسدية -الإرادة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 88,
    "question": "أسعى دوماً لأفتح ........... للأفكار، و لن أرفض (أعارض) موقفاً لمجرد أنه ..........( افتح ……… للأفكار الجديدة ولا ترفضها بمجرد أنها  ………) (فتحت أبواب …….. بالأفكار ولم أرفض فكرة جديدة لمجرد أنها ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نافذتي – أكيد",
      "قلبي – رشيد",
      "ذهني – جديد",
      "بابي – عنيد"
    ],
    "answer": "ذهني – جديد",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 89,
    "question": "الكلمات مثل الدواء إذا….. منها نفعتك واذا ……منها قتلتك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقللت-أكثرت",
      "شربت –ضرت",
      "...... – قتلت"
    ],
    "answer": "أقللت-أكثرت",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 90,
    "question": "الإنسان ...... يصبر على الفقر، وبعقله يجتلب الغنى، وبعافيته يبلغ الغاية ويكتسب .......... ، والعقل في جميع أحواله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بإيمانه -........",
      "بعقله – السعادة"
    ],
    "answer": "بعقله – السعادة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 91,
    "question": "الانسان ...... يصبر على الفقر وبعافيته يبلغ الغاية ويكتسب السعادة  فالعقل ضياء و........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بإيمانه – قوة",
      "بعقله – نور"
    ],
    "answer": "بعقله – نور",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 92,
    "question": "…….إذا أصابته الدنيا لم يفرح ، وإذا فاتته لم يحزن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اليائس",
      "الزاهد",
      "المتواضع",
      "الغني"
    ],
    "answer": "الزاهد",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 93,
    "question": "المناعة هي درجة مقاومة.......للأمراض عند الاصابة ب .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجسم-العدوى"
    ],
    "answer": "الجسم-العدوى",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 94,
    "question": "الكتاب الذي قرأته بالأمس كان …..... لدرجة أنني(حتى أنني) ……. إلى الفجر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شيقاً – سهرت",
      "مخيفًا – نمت",
      "طويلاً – هجعت",
      "مسليًا – نعست"
    ],
    "answer": "شيقاً – سهرت",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 95,
    "question": "الناس يستطيعون رؤية ......الذي في رأسك ولكنهم لا يشعرون ........ الذي تعانيه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكفاح – تناحر",
      "الجدل – شجار",
      "الصراع – صراع",
      "الجرح – الألم"
    ],
    "answer": "الجرح – الألم",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 96,
    "question": "الناس يستطيعون رؤية الجرح الذي في ......... ولكنهم لا يشعرون ........ الذي تعانيه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رأسك - الألم"
    ],
    "answer": "رأسك - الألم",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 97,
    "question": "الناس لا يشعرون بما تعانيه من ......... ، ولكنهم قد يرون .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مرض – أحلامك",
      "ألم – جروحك",
      "تفكير – كلامك",
      "تأمل – دموعك"
    ],
    "answer": "ألم – جروحك",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 98,
    "question": "من دخل ........  بلا زادٍ ، فكأنما ركب البحر بلا ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القبر – سفينة",
      "البيت- قارب",
      "الموت – شراع"
    ],
    "answer": "القبر – سفينة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 99,
    "question": "النفط هو مصدر الدخل …..للمملكة العربية السعودية فإن ارتفاع النفط يعد ….لاقتصاد المملكة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أساسي- تباين",
      "الأول-ايجابي"
    ],
    "answer": "الأول-ايجابي",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 100,
    "question": "خير الكلام ما كان يغنيك .......عن.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كثيرة-كثيرة",
      "قليلة-كثيرة",
      "كثيرة-قليلة",
      "قليلة- قليلة"
    ],
    "answer": "قليلة-كثيرة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 101,
    "question": "البيت بلا  ...... كالمقبرة ، والرجل الذي  ...... صفر .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مكتبة-لا يقرأ",
      "سقف-لا ينفق"
    ],
    "answer": "مكتبة-لا يقرأ",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  }
]
